\chapter{Conclusiones y propuestas}
\section{Conclusiones}
A continuación se indican los diferentes objetivos que se han planteado y el
grado de éxito en la consecución de los mismos.

\section{Objetivos de diseño}

Los objetivos de diseño marcados son los siguientes.

\begin{description}
\item [Drag and Drop] Se han implementado botones en un tamaño de 110 x 110
  píxeles, que son lo suficientemente grandes para ser pulsados con el dedo. En
  la figura \ref{img:ejemploBoton} se puede ver un ejemplo de botón.


\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{imagenes/button.png}
    \caption{Ejemplo de un botón del HUD.}
    \label{img:ejemploBoton}
  \end{center}
\end{figure}

La manera en la que el usuario construye torres sigue el paradigma del Drag and
Drop, ya que debe arrastrar el botón de la torre que desea construir al lugar
del mapa donde se desea construir.

Esto se ha conseguido lanzando rayos desde la
posición del ratón hasta que colisionan con la geometría estática del mapa. Una
vez se conoce el punto de colisión, se posiciona la torre en dicho lugar de
colisión.

Debido a que no se han implementado ningun sistema de casillas o grid que
determinen los puntos de posicionamiento válido de las torres, el movimiento de
la torres es fluído, aunque ha sido necesario implementar una lógica que impida
que una torre se construya en un espacio que colisione con otra torre.

Tanto para esto, como para evitar que las torres se construyan en los caminos,
se han utilizado Axis Align Bounding Box para detectar colisiones.
  
\item [Sombreado] Para conseguir este objetivos, se ha utilizado la técnica que
  propone Ogre3D de sombras mediante mapas de texturas, con un tamaño de textura
  de sombra de 1024. Se hicieron pruebas con un tamaño de textura de sombra de
  512, pero la sombra no quedaba bien definida.

  Para la iluminación, se ha incluido una única luz de tipo foco, situada muy
  por encima del mapa y ligeramente a la izquierda, apuntando hacia el origen
  del mundo de Ogre3D. Se realizó una ligera rectificación de la posición del
  foco, centrándolo un poco más para evitar unas sombras demasiado alargadas,
  que ralentizaban la ejecución del mismo.

\item [Mejora de Torres] Gracias al sistema de configuración que se ha incluido
  en varios aspectos del juego, incluir las mejoras de las torres ha sido
  realmente sencillo. Simplemente se trata de definir torres con el mismo nombre
  que la torre que se quiere mejorar, añadiendo al nombre el nivel de la torre
  (si la torre es de nivel 0, no es necesario añadir nada). Esto permite cambiar
  cualquier característica de la torre al mejorarla, incluida la malla 3D.

  Es una opción muy interesante el poder cambiar el modelo 3D de una torre
  cuando se va mejorando, ya que ofrecemos al usuario información a primera
  vista del nivel en el que se encuentra una torre.

  Además, el sistema explora automáticamente el archivo de configuración de
  torres para ver si la torre actual puede mejorarse, buscando una definición de
  torre con el mismo nombre, pero un nivel más. Si no existe, no se muestra el
  icono de mejorar la torre.

\item [\ac{HUD} sencillo y claro] Para la implementación del HUD se han
  utilizado Overlays, que al ser manejadas por scripts, han permitido realizar
  pruebas rápidas sin necesidad de recompilar el proyecto. Aunque los Overlays
  no funcionan todo lo bien que deberían (en ocasiones es necesario añadir
  paneles vacíos para conseguir la correcta visualización del Overlay).

  Se ha utilizado una fuente clásica que facilita la legibilidad y es
  reconocible por el usuario, la fuente Arial.

  Se han distinguido con diferentes colores las etiquetas fijas de los valores
  que pueden ir cambiando para facilitar la lectura del HUD. Además, se ha
  dotado a cada texto de un fondo semitransparente que los hace resaltar
  respecto al mapa, con lo que se evita que se confunda con el fondo.

  En la figura \ref{img:hud} se pueden apreciar los detalles del
  sombreado. También se puede apreciar que se ha añadido un fondo
  semitransparente a los mensajes que pueden aparecer en pantalla, para
  resaltarlos sobre el mapa. El color rojo del mensaje también se ha incluido
  para captar la atención del jugador.
  
  
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/mensaje.png}
    \caption{Ejemplo de un botón del HUD.}
    \label{img:hud}
  \end{center}
\end{figure}


\item [Sonido] Se han incluido pequeños efectos sonoros a los disparos de las
  torres, que varían segun su tipo. Los sonidos tienen licencia CC-0 y se ha
  obtenido de la página \url{www.freesound.org}.


\end{description}

En conjunto, se puede decir que los objetivos de diseño se han cumplido, aunque
existe un amplio margen de mejora para los aspectos gráficos y sonoros del juego.
\section{Objetivos técnicos o de implementación}



\begin{description}
\item [Código en C++] C++ ha sido el lenguaje utilizado para todos los aspectos
  del videojuego (excluyendo por supuesto el lenguaje de scripting propio que
  utiliza Ogre3D para la definición de materiales, overlays, etc...).

  Se ha hecho especial énfasis en el uso de las funcionalidades propias de C++
  11, como las funciones lambda.

  Se ha hecho un uso masivo de las funcionalidades ofrecidas por las \ac{STL},
  sobre todo en cuanto a las operaciones sobre vectores.

  Ha sido necesario, en algunos casos, realizar pequeños ajustes debido a que
  las librerías \ac{STL} que incluye el \ac{NDK} de Android no incluyen el
  soporte completo. Por ejemplo no ha sido posible utilizar la función
  \lstinline{stof} por no estar soportada en Android.
  
\item [Multiplataforma] Ha sido necesario un esfuerzo importante para conseguir
  que el juego funcionara en la plataforma Android. No así  para que el juego
  funcionara de forma correcta en Linux. La diferencia de esfuerzo para una
  plataforma u otra radica en la ausencia de documentación fiable para la
  plataforma Android.

  Así mismo, ha sido necesario el uso masivo de directivas del procesador, para
  bifurcar el código en ciertos puntos en el que el código de Android y de Linux
  debe ser absolutamente diferente. Para ello se ha utilizado el archivo de
  cabecera \lstinline{OgrePlatform.h}, que da valor a la variable de preprocesado
  \lstinline{OGRE\_PLATFORM}.

  En el listado \ref{code:ejemploBifur} se puede observar una bifurcación de
  código en la gestión de ventanas.

  \begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Ejemplo de bifurcación de
      código mediante el uso de OGRE\_PLAFORM.}, label = {code:ejemploBifur}]

    #if OGRE_PLATFORM == OGRE_PLATFORM_ANDROID
  JNIEnv* env = (JNIEnv*)SDL_AndroidGetJNIEnv();


    jclass class_sdl_activity   = env->FindClass("org/libsdl/app/SDLActivity");
    jmethodID method_get_native_surface = env->GetStaticMethodID(class_sdl_activity, "getNativeSurface", "()Landroid/view/Surface;");
    jobject raw_surface = env->CallStaticObjectMethod(class_sdl_activity, method_get_native_surface);
    ANativeWindow* native_window = ANativeWindow_fromSurface(env, raw_surface);

    if ( !native_window )
        return;
    opt["externalWindowHandle"] = Ogre::StringConverter::toString( (uint)native_window );
#endif

\end{listing}
  
\item [Respuesta en tiempo real] Han sido necesarias varias optimizaciones para
  conseguir que el juego funcione de manera fluída en dispositivo móvil.

  Sin duda la más importante (también la que más impactó en el desarrollo) fue
  el cambio de enfoque respecto a la construcción de la geometría del mapa. Se
  pasó de un mapo construido por tiles a un mapa formado por una única geometría
  estática. Este cambio mejoró mucho el rendimiento en dispositivo móvil.

  Otro cambio necesario fue en los efectos de sonido. Fue necesario recortar
  pequeños intervalos al principio del sonido de disparo, para que el sonido
  fuera más sincronizado con la animación de disparo.

  Otro cambio que mejoró ligeramente el rendimiento, fue el calcular la ruta que
  deben seguir los enemigos una única vez, ya que la ruta no varía en todo el
  juego.
  
\item [Editor de niveles] El editor de niveles se ha realizado en Python, para
  poder ser ejecutado dentro de Blender. Es un editor muy sencillo, del que ya se
  han dado detalles en otro apartado anterior.

  El editor permite definir mediante un grid de Blender, el camino que utilizan
  los enemigos para cruzar el mapa, incluyendo su punto de inicio y su punto
  final.

  Al realizar el editor dentro de Blender, permitirá realizar de forma sencilla
  mapas diferentes, y dotarles  de detalle, incluyendo objetos de relieve como
  árboles, piedras, arbustos o cualquier otra cosa.
  
\item [Diseño de texturas] Para el diseño de texturas se ha utilizado
  \ac{GIMP}. El procedimiento general de diseño de texturas ha sido la
  exportación del mapa UV a una imagen. Dicha imagen se incorpora después a \ac{GIMP}
  como una capa con un nivel de transparencia alto y se va dibujando encima.

  Se ha hecho uso de algunos filtros (como el desenfoque de movimiento ) de
  {GIMP} para conseguir diversos efectos. En la figura \ref{img:textura} se
  puede observar un ligero efecto de metalizado.
   
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/textura.png}
    \caption{Textura del enemigo de tipo Robot. El efecto de metalizado se ha
      conseguido mediante la aplicación de varios filtros.}
    \label{img:textura}
  \end{center}
\end{figure}

\item [PathFinding] El sistema de PathFinding ha sido implementado gracias a la
  librería Boost, que ofrece diversos algoritmos de búsqueda.

  Puesto que los caminos no tienen pesos, se ha optado por una sencilla búsqueda
  en anchura, que permite obtener el camino para cada enemigo.

  En un principio, cada enemigo sólo conocía el punto siguiente de la ruta al
  que dirigirse, de tal manera que cuando lo alcanzaba, tenía que volver a
  ejecutarse el algoritmo de PathFinding para conocer el punto siguiente.

  Esto se ha cambiado, actualmente sólo se realiza el cálculo una única vez para
  todos los enemigos. Sin embargo, no es descartable que en un futuro se vuelva
  a la lógica anterior, ya que permitiría al enemigo reaccionar ante cambios del
  entorno o poder utilizar mapas con múltiples caminos.
\item [Seguimiento de enemigos] Para el seguimiento de enemigos, se consideró y
  probó primero utilizar el sistema de AutoTracking que permite en Ogre3D que un
  nodo de escena se oriente hacia otro nodo de escena. Sin embargo, a pesar de
  que a dicha orientación se le pueden poner restricciones, no se consiguieron
  resultados satisfactorios (las torres giraban sobre ejes que en teoría les
  habían sido restringidos, y acababan volteándose hacia arriba).

  Además, el AutoTracking era instantáneo, con lo que no era posible definir una
  velocidad de rotación.

  Descartado pues el AutoTracking, se realizó un pequeño algoritmo que orientaba
  la torre hacia el enemigo realizando rotaciones sobre el eje Y. A grandes
  rasgos, el algoritmo determinaba el ángulo entre el eje X local de la torre y
  el vector que apuntaba hacia el enemigo. Según el signo de dicho ángulo, se
  rotaba sobre el eje Y en un sentido o en otro, siempre una cantidad de grados
  que no fuera mayor que la determinada por la velocidad de rotación de la
  torre ni mayor que el ángulo que formaban los dos vectores mencionados anteriormente.

 
  
\item [Almacenamiento de records] Se ha implementado un sencillo sistema de
  almacenamiento de records en texto plano.
  
\item [Configurable] El juego es totalmente configurable.

  Es posible añadir enemigos nuevos sin necesidad de añadir una sola línea de
  código. Solamente hay que añadirlo al fichero enemys.cfg.

  Es posible añadir nuevos tipos de torres o mejoras de las torres ya
  existentes. En este caso hay que realizar dos operaciones:
  \begin{itemize}
    \item Es necesario añadir la torre al archivo towers.cfg, en que se
      especificarán todas las características de la misma.
      \item Es necesario añadir al fichero de overlay el botón que permita
        añadir la nueva torre. Esto no requiere compilación y es bastante sencillo
      \end{itemize}

  También es posible cambiar las diferentes oleadas de enemigos, alterando el
  número de enemigos, su tipo o el intervalo con el que salen. Solamente es
  necesario modificar el archivo waves.cfg. También se puede, por supuesto, añadir
  nuevas oleadas para aumentar la duración del juego.
  
\item [Tamaño pequeño] El tamaño de la \ac{APK} es de unos 11MB, de los cuales la
  mayoría pertenecen al propio Ogre3D. Es un tamaño que se encuentra por debajo
  de la media de lo que ocupan los juegos 3D actuales.
\item [Uso de Software Libre] Absolutamente todas las herramientas y librerías
  utilizadas para el desarrollo de este proyecto han sido Software Libre
     
\end{description}

\section{Conclusiones globales}

De la experiencia desarrollando este proyecto, se han extraido las siguientes
conclusiones:
\begin{itemize}
\item Se podido constatar que utilizar una librería que no está siendo utilizada
  de forma activa para desarrollar en una plataforma concreta, aumenta
  enormemente la dificultad de cualquier desarrollo. Hay una gran falta de
  documentación de calidad para Ogre3D en Android, en incluso algunos bugs.

  La mayor fuente de documentación que existe en para Ogre3D en Android es en
  los propios foros de la comunidad, si bien, muchas veces encontrar la respuesta
  a un tema concreto es complicado.

  También es cierto que la comunidad es muy activa y suelen responder con
  prontitud a la dudas formuladas en el foro, aunque no siempre conocen la
  respuesta correcta, y a veces es complicado formular la pregunta correcta.

  La mayoría de la documentación que existe en la wiki de la aplicación esta
  horriblemente desactualizada, en particular por ejemplo lo referente al
  sistema de overlays, que fue extraído como componente, pero no se reflejó en
  la documentación.

  Tampoco ayuda que el último libro publicado sobre Ogre3D hable de la versión
  1.7, no existiendo documentación más reciente para la versión actual.

  
  

\item Implementar un juego en el que sea posible incluir nuevos elementos en el
  juego mediante lenguaje de scripts o archivos de configuración, facilita mucho
  posteriores ampliaciones.

  El utilizar C++11 tiene grandes ventajas a la hora de codificar, aunque tiene
  una desventaja bastante importante, que es el tiempo de compilación. Con c++11
  el tiempo de compilación llega a multiplicarse por 5 fácilmente en algunos
  casos.

  El tiempo para compilar TOWER3D con C++11 puede llegar a exceder los 8
  minutos, lo que hace muy incómodo la introducción de pequeños cambios.

  Haciendo el sistema lo más configurable posible, se evita parcialmente esta
  desventaja, además de ganar la posibilidad de añadir nuevas opciones al juego
  sin necesidad de escribir una línea de código.

  También es necesario destacar que el sistema de scripting de los overlays tiene errores
  importantes, como por ejemplo, es necesario añadir un panel con texto vacío
  antes de añadir un panel con texto, porque el primer panel con texto no se
  dibuja en la pantalla (el texto aparece vacío).

\item Es muy importante conocer bien la plataforma sobre la que se trabaja, para
  evitar realizar trabajo que luego no sea productivo, como ha sucedido en este
  proyecto con el diseño de mapas mediante tiles.

  El error fue ocasionado por la falta de conocimiento del hardware que iba a
  ejecutar la plataforma, sumado a un mal diseño inicial. El coste en horas de
  este error excede el 10\% de las horas empleadas en el desarrollo del
  videojuego, lo que es un lastre importante.

  En este caso, este problema si que se encontraba documentado en la Wiki de
  Ogre 3D, bajo la sección de problemas comunes.

\item La primera vez que se monta un entorno de desarrollo para una plataforma
  que se desconoce, el tiempo invertido en ello puede dispararse.

  El establecimiento de un entorno de desarrollo que fuera capaz de mostrar una
  figura 3D en Android fue una pesadilla, y culpable de más del 80\& de las
  horas de investigación invertidas.

  Los problemas de compilación no documentados de Ogre3D, salvo en los foros,
  los bugs que presenta en el manejo de contextos externos EGL, y sobre todo y
  ante todo, la falta de un modo verboso de log en la ejecución de Ogre3D, hizo
  que las horas de investigación se dispararan hasta poner en peligro el
  desarrollo del proyecto.

  La frustración generada por esta situación impacto también fuertemente en el
  rendimiento de las horas invertidas.
  




\item Que Android esté tan diversificado a veces puede no ser bueno para el
  desarrollador, ya que cada dispositivo hay veces que es un mundo para trabajar
  en modo desarrollador.

  Se han realizado pruebas en diferentes dispositivos con resultados varios
  como:
  \begin{itemize}
    \item Dispositivos que no son detectados por \ac{ADB} en el ordenador con el que
      se va a desarrollar, pero que si son detectados en otros, que tienen
      exactamente la misma configuración.
      \item Dispositivos que fallan al intentar habilitar el modo de depuración
        de Android.
        \item Dispositivos que no dejan instalar mediante adb las aplicaciones,
          por fallos en la validación de la firma (a pesar de estar
          deshabilitada). Sin embargo, sí que permiten instalar directamente
          desde el archivo ac{APK} en la tarjeta \ac{SD}.
        \end{itemize}

   Al final, es necesario disponer de una batería de dispositivos amplia para
   poder probar diferentes opciones.

\item El tiempo invertido en investigación probablemente se hubiera reducido a
  la mitad si primero se hubiera implementado una base SDL sobre Android, y
  luego utilizar Ogre3D sobre SDL. Realmente SDL está mucho más consolidado que
  Ogre3D, sobre todo para la portabilidad en Android.

  SDL funciona de maravilla en Android. No tiene problemas con la gestión de
  contextos EGL, y provee de funciones avanzadas como invocar al teclado de
  Android.

  También la gestión con las actividades de Android es mucho mayor, ya que
  incluye el código necesario para poder minimizar las aplicaciones sin que esto
  afecte a la aplicación.

  La integración de sonido con Android funciona muy bien, sin ningún tipo de problema.

\item Es un problema que no exista un estándar para la construcción de código en
  C++. Las librerías oscilan entre CMake, make y utilidades propias que generan
  los flags de compilación adecuados para construir la librería para la
  plataforma deseada.

  Realmente es un problema cuando compilar una librería en concreto lleva más
  tiempo que el invertido en el desarrollo de una aplicación.

\item Los tiempos de compilación de Ogre3D son un problema que se reduce
  notablemente si en vez de incluir «Ogre.h», se incluye solamente las cabeceras
  que se necesiten. Además, el uso del Class Forwarding también ayuda a que los
  tiempos de compilación no se disparen mucho.

  Realmente la inclusión de la cabecera genérica de Ogre, puede llegar a
  multiplicar por dos el tiempo de compilado. Incluyendo exactamente las
  cabeceras necesarias, la compilación se hace un proceso más llevadero.

  El Class Forwarding, a pesar de su limitada aplicación, realmente aligera
  el parseo de cabeceras que al final es lo que lleva más tiempo en la compilación

\item Ogre3D no tiene una gestión de errores excesivamente buena. La mayoría de
  los fallos que se han ido encontrando se han solucionado mirando el código
  fuente de Ogre. Es un problema muy serio que existan errores que no se vean
  reflejados en el log. (Como shaders necesarios para GLES2 o la falta de Edge
  List a la hora de generar sombras).

  Este problema quizá es el más grave de todos. Ogre3D no avisa cuando le falta
  información para llevar a cabo una operación, simplemente no la lleva a cabo y
  punto. En el caso de que si un modelo no incluye la lista de aristas no
  genere sombra, al menos se merecería un warning en en Log, si no un error.



\end{itemize}


Como valoración final, y dando respuesta a la pregunta que se presentaba al
inicio de \ac{PFC} de si es posible crear un juego para Android con software
libre, podemos decir que si es posible, pero con matices.

Lo primero a tener en cuentas es, que si solamente se va a realizar un único
juego, el coste de montar el entorno hace que el juego no sea rentable.
En el caso de que se vayan a desarrollar una batería de pequeños juegos es algo
más sencillo amortizar el coste inicial.

En cualquier caso, a la vista de las cifras obtenidas, parece mucho más rentable
utilizar un entorno comercial, como Unity, que da toda clase de facilidades y
funciona Out of the Box.


\section{Propuestas de trabajo futuro}

En este apartado se pretende mostrar diferentes acciones que pueden realizarse
para mejorar el prototipo de cara a su posible comercialización.

\subsection{Mejoras en la calidad gráfica}

Sin duda, uno de los apartados a mejorar claramente es la calidad gráfica. Es
necesario realizar mejoras en diferentes apartados:
\begin{description}
  \item [Mejora en el texturizado de modelos] En general, las texturas
    utilizadas son demasiado simples, sin conseguir el efecto de material
    realista que deberían reflejar. Uno de los pasos más importantes  a realizar
    podría ser realizar un proceso de Baking de la textura, para mejorar la
    calidad de la misma.

    Baking en general se refiere al proceso en el cual se realiza un precálculo
    de algo para agilizar su uso posteriormente. En concreto, el proceso de
    Render Baking es la creación o modificación de una textura de un modelo en
    referencia a un  sistema de iluminación, normalmente complejo. Al realizar
    este proceso  de forma separada al juego, es posible invertir mucho más
    tiempo en el mismo, generando texturas de más calidad \cite{blender_bake}.

    Gracias al Baking, podemos conseguir que un modelo genere sombras sobre sí
    mismo, lo cual no está permitido en Ogre3D en el caso de sombreado por mapa
    de texturas.

    El proceso tienen la siguientes ventajas:
    \begin{itemize}
      \item Es posible utilizar una figura de mayor densidad poligonal para
        hacer el baking, y luego utilizar la textura generada sobre otro modelo
        más ligero, que pueda utilizarse en el juego. De este manera, dicho
        modelo gana mucho realismo, sin suponer una mayor carga para el juego.
        \item Permite utilizar una configuración de luces muy compleja para
          generar la textura, ya que al estar precalculado no afectará al
          rendimiento del juego (que si se vería resentido por el uso de muchas
          fuentes de luz).
          \item Es posible utilizar modelos de iluminación
            que no estén permitidos por el motor de juego, como la radiosidad.
            \item Se pueden crear texturas que imiten materiales reflectantes de
              forma sencilla. 
            \end{itemize}


            En la figura \ref{img:bake} se puede observar un ejemplo de Baking.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/blenderBake.png}
    \caption{Un ejemplo de Baking para mejorar un módelo de baja densidad poligonal.}
    \label{img:bake}
  \end{center}
\end{figure}
            

\item [Mejoras en el sistema de partículas] Actualmente se utilizan sistemas de
  partículas únicamente para simular el humo del escape de un tipo de enemigos.
  Sería conveniente utilizarla para algunas de las siguientes acciones:
  \begin{description}
    \item [Cuando las torres disparan] Las torres deberían despedir humo y
      partículas cuando realicen un disparo.

      Esto aportaría mayor realismo y
      mejoraría el aspecto dinámico de las torres. Otros efectos posibles serían
      que las torres levantaran un breve polvo al girar.

      \item [Con el impacto de los proyectiles] El impacto actual de proyectiles
        no realiza ningún efecto visual mas allá de la aséptica desaparición del
        proyectil y de los enemigos destruidos por él.

        Sería interesante incorporar algunos efectos de explosión o fuego cuando
        el proyectil impacta. El efecto debería ser diferente para cada tipo de
        proyectil,

      \item [Al mejorar una torre] Las partículas cuando se producen evoluciones
        o mejoras en algún aspecto del juego, son motivadoras para el usuario y
        mejoran el aspecto global del juego. Resaltan este aspecto del juego
        visualmente.

      \item [Destrucción de enemigos] Se podrían utilizar partículas para
        simular la destrucción en pequeñas y diferentes piezas de un enemigo
        cuando es impactado por un proyectil. De nuevo, este tipo de efectos
        consiguen producir un efecto motivador en el jugador, que hace que el
        jugador desee volver a jugar.


      \end{description}

      Para implementar estos diferentes sistemas de partículas, existe una
      herramienta publicada por el usuario akem321 del foro de Ogre3D que
      permite realizar pruebas y experimentar con diferentes parámetros del
      sistema de partículas (disponible en
      \url{http://www.ogre3d.org/forums/viewtopic.php?f=11&t=61559}). En la
      figura \ref{img:particleLab} se puede ver el aspecto de la aplicación.
      
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/particleLab.jpg}
    \caption{Ogre3D Particle Lab que permite experimentar con diferentes
      parámetros de  partículas. Funciona tanto en Windows como en Linux (bajo Wine).}
    \label{img:particleLab}
  \end{center}
\end{figure}


\item [Mejoras en la interfaz de usuario] La intefaz de usuario es mejorable en
  muchos puntos. Es una inversión que no sería muy costosa y que sería
  interesante, ya que mejoraría mucho la interfaz del juego
  \begin{itemize}
    \item Los botones deberían tener un efecto de pulsado. Actualmente, la
      imagen no varía cuando es pulsado por el jugador, dando la impresión de
      estar formando parte de una imagen conjunto en vez de ser un control
      separado.
    \item La visualización del panel de records es muy mejorable.
    \item La pantalla de carga es demasiado simple. Podría contener una escena
      renderizada del juego a gran calidad, mejorar con efectos y filtros de un
      programa de retoque de imágenes como \ac{GIMP}.

      Es típica en algunos juegos la inclusión de pequeños consejos al jugador
      cuando el juego está cargando. De esta manera se ameniza la espera y el
      jugador consigue información valiosa. En la figura \ref{img:clan_clash} se
      puede observar un buen ejemplo de lo expuesto en este punto.


      \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/loadingClash.png}
    \caption{Pantalla de carga de juego Clash of Clans (desarrollado por SuperCell). Se puede ver el dibujo
      de gran calidad, junto con una barra de progreso y un consejo ofrecido al jugador.}
    \label{img:clan_clash}
  \end{center}
\end{figure}

 \item Mejorar la combinación de colores. Es necesario escoger una paleta de
   colores para la interfaz de usuario y utilizar de forma constante durante
   todo el juego. Esto crea una apariencia de cohesión que refuerza el estilo
   del juego.
 \end{itemize}


 \item [Niebla y otros efectos] Para disimular un poco la simpleza de las
   texturas, sería interesante incluir efectos de niebla, que podrían dar una
   mayor profundidad a los colores con los que estan texturizados los modelos
   3D.

   Debería ser una niebla ligera, que enriquezca el aspecto visual del
   videojuego, pero no entorpezca la visibilidad del jugador.
   \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/niebla.png}
    \caption{Niebla en Ogre3D.}
    \label{img:lluvia}
  \end{center}
\end{figure}
   Sería interesante la posibilidad de podre recrear otros efectos ambientales
   como:
   \begin{description}
     \item [Lluvia] Es posible conseguir un efecto de lluvia a través de
       sistemas de partículas. También es posible añadir un Pixel Shader que
       refleja el efecto de gotas en el cristal de la cámara, lo que dará un
       efecto aún mejor.

           \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/lluvia.png}
    \caption{Ejemplo de Lluvia en Ogre3D mediante partículas.}
    \label{img:lluvia}
  \end{center}
\end{figure}
     \item [Noche] Una iluminación mucha más atenuado, de un color diferente que
       simule la luz de la luna, crearía una agradable variedad en los
       escenarios, proporcionando un toque distintos.
     \end{description}
   

  \item [Movimiento de cámara] Actualmente, la cámara esta fija, sin que el
    usuario pueda moverla de ninguna manera. Aunque en este tipo de juegos, es
    bastante común que la cámara esté fija, dar al usuario la posibilidad de
    cambiar la posición y la orientación de la misma, puede hacer que el usuario
    aprecie mejor los detalles de los modelos, mejorando su experiencia de
    juego.
    
  \end{description}


  \subsubsection{Multijugador}

  Aunque los juegos de tipo TOWER DEFENSE han sido juegos generalmente en los
  que no se permite la opción de multijugador, están empezando a aparecer juegos
  en los que se permite la opción multijugador, como Clash Royale
  (Supercell). En la figura \ref{img:clashRoyale}
   \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/ClashRoyale.jpg}
    \caption{Captura de pantalla de Clash Royale ( desarrolado por Supercell).}
    \label{img:clashRoyale}
  \end{center}
\end{figure}

La opción multijugador que se implementaría para TOWER3D sería muy sencilla:
\begin{itemize}
  \item Cada jugador vería un mapa completo en el que figuraría su zona y la
    zona del jugador rival.
  \item El mapa sería atravesado de extremo a extermo por un camino.
  \item Cada jugador sólo puede construir torres en su mitad del camino.
  \item Cada jugador sufrirá oleadas de enemigos, que irán siendo cada vez más
    dificiles de derrotar.
  \item Cada jugador, además de comprar torres, podrá comprar tropas para atacar
    al rival, a un coste mucho más barato que las torres.
  \item Cada tropa comprada iniciará inmediatamente el camino hacia el mapa del
    jugador rival.
  \item Los jugadores deberán intentar sincronizar sus compras de tropas junto
    con las enviadas por el propio juego contra el enemigo, para maximizar sus
    efectos.
  \item El primer jugador que se quede sin vidas pierde.
  \end{itemize}

El juego no debe perder su concepto de ser un juego casual, de tal manera que
las oleadas enviadas por el juego deben ir subiendo la dificultad, de tal manera
que una partida no exceda de tiempo de juego en 15 minutos.

Se valorará la posibilidad de construir torres que aporten mejoras a las tropas,
o directamente nuevos tipos de tropas. Dichas torres deberían tener una
capacidad defensiva muy leve, o directamente no tener ninguna, para evitar que
un tipo de torres se muy bueno ofensiva o defensívamente.

La mejor manera para realizar la implementación del jugador sería utilizar
Google Play Games Services.

Google Play Games Services es una API que engloba muchos servicios online
ofrecidos por Google, amén de incluir funcionalidades típicas para juego en red
que facilitan en gran manera su implementación.

Actualmente, la API para C++ de Google Play Games Services incluye las
siguientes funcionalidades:

\begin{description}

  \item [Autorización] Permite establecer un control de acceso y membresía en el
    juego. Este requisito es imprescindible, lo que obligará al usuario a
    crearse una cuenta para poder utilizar el juego.
   \item [Logros] Los logros son un sistema para reforzar el nivel de adherencia
     del usuario al juego. Se ofrecen pequeñas recompensas al jugador por
     realizar pequeños hitos. Estos hitos tienen la virtud de conseguir que el
     jugador siga jugando a un juego, probablemente descubriendo aspectos del
     mismo que había ignorado, para conseguir estas pequeñas recompensas. Muchos
     juegos actuales, como Pokemon Go (Niantic) implementan un sistema de logros
     (ver figura \ref{img:pokemonGoMedals}).
       \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/medals.jpg}
    \caption{Logros de Pokemon GO (desarrollado por Niantic), representados por
    medallas}
    \label{img:pokemonGoMedals}
  \end{center}
\end{figure}

En TOWER3D se podrían establecer diferentes logros, por ejemplo:

\begin{itemize}
\item Logros por número de victorias.
\item Logros por victorias rápidas.
\item Logros por cantidad de torres construidas.
\item Logros por número de tropas enviadas al combate.
  \item Logros por llegar a mejorar una torre a un nivel determinado.
  
  \end{itemize}

\item [Tableros de clasificación] Estos tableros permiten establecer una
  clasificación, en base diferentes criterios, que permiten al jugador ubicarse
  dentro de la comunidad de jugadores del juego (ver figura \ref{img:ranking}). Este tipo de tableros fomentan
  mucho la competitividad del juego.
    \begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/ranking.png}
    \caption{Tablero de clasificación de Clash Of Clans (SuperCell).}
    \label{img:ranking}
  \end{center}
\end{figure}
  En TOWER3D sería muy interesante establecer una tablero ordenado por
  victorias, que permitiera a los usuarios retar a los jugadores que estén cerca
  en el tablero.


  

  También, en el caso de una comunidad de jugadores muy amplia, se podrían
  establecer varias ligas, cada una con su propio tablero.

  \item [Multijugador basado en turnos] Google Play Games Services ofrece métodos en
    su \ac{API} que permiten de forma sencilla establecer un sistema
    multijugador basado en
    turnos.

    En el caso de TOWER3D, no parece tener sentido utilizar un sistema basado en
    turnos.

    \item [Multijugador en tiempo real] De manera similar al anterior, Google
      Play Games Services ofrece métodos en su API para facilitar la
      implementación de un sistema multijugador en tiempo real.

      Este sería el API principal del que haría uso TOWER3D.

      \item [Eventos y Búsquedas] Los eventos son un sistema para recoger
        información del juego, de tal manera que pueda ser utilizado para
        mejorarlo. Se pueden asignar diferentes disparadores a los eventos, como
        por ejemplo que se supere un determinado nivel, o que se adquiera un
        objeto concreto.

        En el caso las búsquedas, son sucesos especiales en los que se activa
        determinado funcionalidad del juego. Dichos sucesos especiales están
        activos solamente por tiempo limitado. Normalmente la funcionalidad
        activada no es accesible fuera de las búsquedas.

        En TOWER3D, se podrían utilizar eventos para saber que torres son las
        más usadas, o si hay alguna que prácticamente no se use, para poder
        equilibrar las torres y que todas sean apetecibles al jugador.

        En el caso de las búsquedas, se podrían instaurar eventos temporales en
        los que estuviera disponible un nuevo tipo de torre, o de enemigo.
        \item [Guardado de partidas] Este servicio permite el guardado de
          partidas en la nube, de tal manera que no ocupan espacios en el
          dispositivo del usuario.

          En TOWER3D este servicio sería muy interesante, aunque no para modo
          multijugdor.

       \item [Conexiones cercanas] Permite al jugador establecer contacto y
         jugar con otros jugadores que se encuentren cerca físicamente. Esto
         añade un punto social a cualquier juego, en el que el feedback del
         usuario es mayor en partidas multijugador, por poder contemplar las
         facciones y reacciones del rival a sus acciones.

         Est

         TOWER3D podría hacer uso de esta funcionalidad, aunque requeriría que
         tuviera una comunidad de usuarios bastante amplia, para que no fuera
         muy difícil encontrar otro jugador.

         \item [Estadísticas del jugador] Con esta funcionalidad se pueden
           almacenar estadística del jugador. Es complementaria totalmente a la
           funcionalidad de tableros de clasificación, aunque puede ofrecer
           información más pormenorizada, como por ejemplo:
           \begin{itemize}
           \item Cual es el tipo de torre más usada.
             \item Contra que jugador has ganado más veces y contra cual has
               perdido más.
               \item Victoria más rápida del jugador.
             \end{itemize}
  \end{description}


  

